【逆權●黑幕】「黨鐵」煉成之路 車長歎警察控制港鐵：「我哋做到嘅好有限」

近日示威行動蔓延至港鐵車站，把港鐵推上風尖浪口。要找前線港鐵職員受訪，亦困難重重。有職員指白色恐怖籠罩，篤灰潮四起，不敢接受訪問；曾接受訪問的車長，慘被標籤，受盡壓力；終於有前線職員答應受訪，卻突然失去聯絡，幾經波折，才找到恆仔。恆仔是一名港鐵車長，問他為何走出來發聲，他說：「我不是為公司洗白，我只是想公道一點，說給不同人聽港鐵內部發生了甚麼事。」

「很多人都認為港鐵內部有很多藍絲，的確是，尤其他們快將退休，已經上岸，常常說暴徒該死。」恆仔又說：「我知道有些經理級的，之前是輔警；公司保安部的主管，以前是警察。」因此職員不敢表明有反送中立場，怕被排斥、針對，「最擔心是他們對上司說，這個人工作不行，會影響升職。」

恆仔不諱言：「這間公司，真的很小器。」例如六月十六日反送中二百萬人遊行，有車長透過列車廣播為香港人打氣，「我聽說有同事被問到那段時間有否駕車，會叫你說一次『香港人加油』，看是否你的聲音。」恆仔參與過兩次港鐵職員實名聯署，譴責公司決策失當、警方濫用警權，「知道參與聯署的，很大程度不能升職，亦被人記了名。」

八月五日「全港大罷工」前夕，港鐵職員收到匿名電郵，指會把罷工人名交予人事部，恆仔證實罷工當日，各站要報告請假員工的編號、名字，「有何用途就不知道了。」不少職員怕被秋後算賬，不敢罷工和聯署。「罷工的職員，我想只有幾十至百多人。其實我們一早已表態想罷工，奈何有很多年資長、深藍的職員回來加班。罷工的人少，回來替補的卻有很多。」他續說：「我們都有上討論區看過，說車長不罷工，出聯署信又有甚麼用？對不起，我們做到的事太有限了。覺得無辜是當然的，但身穿這件制服，我也沒有辦法。」

崩壞源於配合警方行動

恆仔回想在反送中運動初期，市民相信港鐵能幫助他們。信任崩壞的源頭，源於7.21元朗襲擊事件，列車進元朗站後任由白衣人無差別攻擊乘客；八月二十二日《人民日報》和中央電視台相繼譴責港鐵運載「暴徒」，港鐵翌日在觀塘遊行前，暫停彩虹至調景嶺的列車服務，此後多次配合警方封站，甚至容許警方在站內發射催淚彈、開槍；8.31太子站衝突，警方截停列車、施放胡椒噴霧、大揮警棍，傷及乘客。凡此種種，令市民責罵港鐵淪為「黨鐵」，甚至以跳閘逃票、破壞車站表達不滿。恆仔堅定地說：「我跟部份同事談過，就算示威者把整個站拆掉，我們也不割席。因為錯不在我們，而是公司做了一些行為，出賣香港市民。」

他指公司內部有指引，要職員配合警方工作，「所以就算公司叫我們運載警察，我們也只能硬食。」他從其他員工口中得知，警方曾在控制中心建議港鐵如何控制車務。他質疑港鐵變質，淪為政權棋子。然而港鐵何止出賣了香港市民，更有一眾港鐵職員。

不論在7.21元朗站或8.31太子站衝突，車長皆成箭靶，被指摘不顧乘客安危，依舊停車、開門，甚至清客。恆仔無奈地說 ：「車長做到的事非常有限，只是根據訊號開門、關門、行車。」他又解釋：「車長絕對無責任清客。那些車長對我們說，對頭人只是控制中心的行車控制主任；而決定清客的，要總行車控制主任才可以做到。」他表示，原來在7.21當日，很多港鐵高層在青衣控制中心，「他們在閉路電視看到元朗站大堂發生嚴重打鬥，可即時叫西鐵不停元朗站，但他們最後都沒這樣做。」

擔心8.31逆權車長

高層不釐清責任，前線同事依足指引，卻有冤無路訴。「公司任何內部事務都不可以對外公佈，無論市民對我們有質詢，都要叫他們找公司事務部。所以你見到7.21女車長走出月台，被質問為甚麼要開門，她說『你不要問我了，我不能回答』。」

8.31太子站事件，恆仔曾拜託同事找過當時值更的職員，但同事只言「冇啦，冇啦，找不到」。恆仔指他們如同人間蒸發，並解釋：「我相信太子站的同事都選擇不出聲，或隱藏自己、不敢說話。」

恆仔嘆道：「其實我們已經盡力了，但真的很無力。」聯署過後，港鐵車務總監劉天成仍感謝警方，又向車務處員工發公開信，表示對員工受欺凌感到痛心。問到港鐵是否體恤員工，恆仔冷笑一聲，說：「算罷啦！恩咩恤，講笑咩。」他指職員保護裝備相當有限，「公司只會讓我們借用安全帽、眼罩，與一些外科口罩。」他又語帶諷刺地說：「我知道幾位車長因吸入催淚彈不適，放了幾日假。公司說會安排一些心理輔導熱線，我相信他們都會收到幾張超市現金券。」

他坦言，很多港鐵職員默默支持示威者，但大眾未必知悉。例如在反送中運動開始之初，有職員開無人閘，令乘客快速離去；車站職員會開會討論，如何加開班次疏導人潮；有職員故意帶警察走錯路，又有車長接載警察期間「突然」肚痛。令人印象深刻的一幕，是8.31有列車駛到太子站，車長不依指示打開車門、不理警方狂按緊急掣，把列車駛離。他低下頭、頓了頓，沉聲說：「我很擔心那位師兄。他見緊急掣亮起，應該要停車；因為在月台上，更應把車門打開。他違反了公司守則，很大機會受到紀律處分。」

熱愛鐵路 無奈爆離職潮

因為公司立場影響，恆仔說近日離職的人很多。他坦言打算轉工，但無奈地說：「其實我本身是喜歡鐵路的。」他解釋：「不論在站裏工作、或在車隊也好，做了很多事，可能大眾不知道，但我會在當中找到滿足感，覺得自己付出的汗水，能幫助他人。」

加入港鐵，是夢想成真，同時是幻想破滅。他回想有天夜深下班，身穿制服離去，有幾個少年問他：「你們是不是完全為警察、政權服務了？」恆仔難忍心酸，只能對他們說：「很多職員支持現在年輕人做的事，你們要注意安全。」毋忘初衷，他始終守着初心，是要服務大眾。談到聯署、談到罷工、談到冒險接受訪問，他毅然道：「我無力，但都希望可以做得更多。」

下一站可能被巴士

幫推

［第六期牆紙］ 百日抗爭運動，願榮光終歸香港
第六期Link :
第五期Link :
第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :
喜歡的話請記得訂閱

原來在7.21當日，很多港鐵高層在青衣控制中心，「他們在閉路電視看到元朗站大堂發生嚴重打鬥，可即時叫西鐵不停元朗站，但他們最後都沒這樣做。」

多謝乘搭黨鐵
Thank you for traveling CCP MTR

推到佢仆街

推
多謝你地

廢話
你班友見警犬就走
日日大叫革命但又唔敢上去同人真係打
用火燒下地下就真係以為自己winter on fire
被巴士咪益左你地
二百萬人都打輸三萬人
強㚣 失蹤 被自殺
有排你班賤種嘆啊
鬼叫你地軟弱得來又唔敢反抗咩

就算已埋站，都可以趁老黑未上到月台果陣，叫啲乘客上車然後閂車門，上唔切車嘅乘客可以搵職員帶佢地去有鎖嘅職員專用區暫避，其實好多嘢可以做，但黨鐵乜都無做，都唔知係咪事先同唔知咩人夾好晒

麻包袋應該要對準埋呢班港鐵高層
美國制裁如是

屌 831 果個車長 還安好嗎

喺站入邊

班狗鐵職員淨係識用 狗鐵附例 去捉跳閘
但又唔用 狗鐵附例 去阻止班廢物藍屍用手機進行非法拍攝 + 擾亂車站秩序

又點撚樣計呀 ?

他表示，原來在7.21當日，很多港鐵高層在青衣控制中心，「他們在閉路電視看到元朗站大堂發生嚴重打鬥，可即時叫西鐵不停元朗站，但他們最後都沒這樣做。

721 黨鐵 黑社會 黑警 三方合作

是8.31有列車駛到太子站，車長不依指示打開車門

831 車長
真英雄

如果黨鐵真係要玩你，辭職，工冇咗可以再搵

良心冇咗就唔係人

即係成個名單都要放上國會等制裁 美國制裁唔到果啲都要令佢全部下台

果日睇直播見黑警係太子月台㩒緊急制都無停
以為係黨鐵叫唔好停 原來係車長自己決定

多謝你

唔好意思 借一借位
我自己p牌推唔郁吖 幫幫手吖巴絲們
我係前線FA 我有嘢講

其實應該對準班高層嚟抗議
追擊下班仆街幾時出席活動

太子站職員會唔會慢慢被消失
唔出聲唔代表安全

就算唔停站咁大堂都係一樣打撚到仆街